海歸族不再吃香 付出難回收

海歸族不再吃香 付出難回收
有意留學的大陸學生在國際教育展加拿大展區前諮詢。（新華社資料照片）
海歸族不再吃香 付出難回收
海歸族的優勢是外語能力。圖為英國教育展台。（新華社資料照片）
海歸族不再吃香 付出難回收
中國學生海外留學最多的5個國家
海外留學歸國，通常能找到較好的工作。但大陸「海歸族」卻發現，花掉上百萬（人民幣，下同）學費，回國只能找到月薪5、6千元的工作，收入與當年的付出不成正比，開始覺得留學或許不如留在國內讀書有用。

陸媒報導，南方人賴凱穎畢業於加拿大西門菲莎大學（Simon Fraser University），該校在世界大學排行榜上位於200名左右，跟大陸的一些名校排名相當，但在回國找工作時，賴凱穎卻覺得「海歸」的光環已退燒。

強項只剩外語

她感慨道，隨著「海歸族」增加，留學生不再稀罕。在求職受挫後，她意識到即使身為海歸，不得不面對現實，他們的實際收入並不會因為海歸而變多，甚至可能連留學的學費也賺不回來。

賴凱穎主修商業會計，到國營證券事業部應徵，發現大陸慣用的會計業務方法，與她學的北美法規不相同，她的專長在國內不算專長；幾經波折，找到月薪6000元的工作，工作地點倒是離家近，可以多陪陪家人。只是賴凱穎不免反思，到加拿大花掉200萬元學費、生活費，「這樣的結果，值得嗎？」

劉凡逸是另個案例，19歲前往日本就讀大阪經濟法科大學，主修經濟。在日本找工作處處碰壁，於是回到北京，嘗試多家企業，其中屬於他專業領域的工作起薪很低，而起薪較高的工作則是要他放棄經濟學，重新學習。

劉凡逸坦言，經過一番職場比拚，發現自己的優勢只有語言，也就是日語。現在於北京某家化學公司做公關，公司招聘時是看上他的外語能力。至於經濟學學位，已跟他生活沒有多大關係。

留學人才太多

根據大陸一家人才招募網站調查，海歸族找工作的優勢不再，反之，很多公司對於海歸族頗有異見。國際早教公司負責人事的楊飛凡表示，多數海歸在國外學習鬆散，不夠紮實，回到國內能夠符合公司需求的只有外語能力。專家說，海歸族普遍有菁英情結，無法放下身段，另一方面，海歸族太多，許多公司招聘時，不見得重視海外學歷，這讓海歸族產生挫折感。

本身有背景 + 海龜先有用

本身冇關係既海龜 , 根本比唔上留國有關係果d

大部份大陸人出國讀書都會順手呃埋人地個居留權
係你地唔醒目啫

外國撈唔掂要返強國
擺明係垃圾啦，點吃香

200萬留學

一間唔重視英語人才的公司，可以確定係垃圾。

有關係根本就唔需要搞咁多野

強國人出到去剩係識搞小圈子
學鬼到英文咩

四年前拎2球買 700，依家收息都可能好過打工。

最撚叻圍爐取暖，投訴呢樣果樣。

係白人世界緊係搵唔到工被迫回流

係香港就無任歡迎

除非你出國讀啲世界級名校, 出國價值一向都係搏居留/入籍架啦

黃子華個脷疊脷係世界既真理

留學撚表示舊錢只係用嚟呃居留同張沙紙

唔使怕，香港僱主會要